自願為奴，為何人們甘願放棄自由？

前面提過，拉．波埃西指出，不論出於什麼理由，所有的統治（包括暴政）都是建立在人民的同意中。他認為僭主，不論是民選的、透過軍事武力還是因血緣繼承的，都不過是一人罷了，若沒有人民自己同意而屈服於他，暴政將迅速滅亡。對他來說，並非以流血的方式推翻暴君，而是只要有自由的意願就夠了，一旦決定不再充當奴役，馬上就自由了。

他說：

我們根本無須去和這個單獨的僭主搏鬥，也無須扳倒他。只要國家人民對他的奴役感到不滿，暴君就會被自己擊敗。重點不在於勇於反抗暴君，而在於停止對他的供給。……讓暴君橫行或誤導，是人民自己的錯，因為他們只要停止服從就能脫離奴役。

又說：

僭主越是掠奪，就越加苛求，而我們越供養他，就越受他奴役。而他們不斷強化自己，讓自己越來越能夠殲滅摧毀一切。反之，若我們對他什麼都不供給、不服從，這樣一來，無須戰鬥或衝撞，他將節節敗退直到一無所有……

SORRY ， PO 錯台

應該去番講故台